\documentclass{mybourbaki}
\titre{Algorithmes de recherche de motifs (sur les mots)}

\lstset{language=Python, numbers = left, frame =single}

\begin{document}
\section*{Introduction}
\subsection*{Problématique}
La problématique est la suivante : on a une chaine de caractère $C : 0110011000101010110\ldots$ et un motif $M = 010$. On recherche les occurrences de $M$ dans la chaine $C$ :
\[ C = 011001100\boldsymbol{010}\boldsymbol{10}\boldsymbol{10}110\ldots \]

\subsection*{Notations}
On appellera $\Sigma$ dans la suite un alphabet fini (ensemble fini de caractères).

On appellera $\Sigma^{k}$ l'ensemble des mots de longueur $k$ sur $\Sigma$.

On appellera $\Sigma^{*}$ : \[ \Sigma^{*} = \Union_{k \geq 0}^{}\Sigma^{k}.\]

Soit $w\in \Sigma^{*}$, on appellera \textit{len$(w)$} la longueur de $w$. Soit $i\leq$ len$(w)$, alors $w[i]$ sera le $i$-ième caractère de $w$. $w[i:j] = w[i]w[i+1]\ldots w[j-1]$.

\section{Algorithme naïf}
\subsection{Présentation}
On se donne une chaîne $C$ et un motif $M$.

On teste l'égalité de $M$ avec chaque sous-mot $C[i:i+{\rm len}(M)]$.

\definition{
 Lorsque $M = C[i : i+{\rm len}(M)]$ on dit que $M$ apparaît avec décalage $i$ dans la chaîne $C$.
}{}

\begin{lstlisting}
function rechercheMotifNaif(C,M)
	n = len(C)
	m = len(M)
	S = []
	for i from 0 to n - m do
		if M[0:m] = C[i:i + m] then
			S = S + [i]
	return S		
\end{lstlisting}

\subsection{Coût de l'algorithme naïf}
On cherche à compter le nombre de comparaisons de caractères, $C(n)$.

Chaque test $M = C[i:i+m]$ a un coût au plus de $m$ comparaisons. De plus, il y a $n-m+1$ tests d'égalité donc : \[ C(n) = \rO(m(n-m+1)).\]
De plus la borne est atteinte pour : $M = a^{m}$ avec $a\in \Sigma$ et $C = a^{n}$ avec $n\geq m$.

\section{Algorithme de \textsc{Karp}-\textsc{Rabin}}
\subsection{L'algorithme}
R. \textsc{Karp}, M. \textsc{Rabin} : $1987$.

C'est un algorithme qui se base sur le naïf mais enrichi par une technique de \textit{hachage}.

Dans la suite, $\Sigma = \ens{0,1,\ldots,9}$. On peut donc  représenter des mots par des entiers. Le mot $M \in \Sigma^{*}$ peut être représenté par l'entier : \[ m = \sum_{k=0}^{{\rm len}(M)}M[k]10^{{\rm len}(M) - k}.\]

\paragraph{Coût}Le coût de la représentation est un $\rO(m)$\note{Voir : \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Méthode_de_Ruffini-Horner}{schéma de \textsc{Horner}}.}.
\paragraph{Exemple}
Par exemple, si $C =$ '23451' et len$(M)=4$. On a $C[0:4] = C[0]C[1]C[2]C[3] =$ '2345' et sa représentation est $c_0 = 2345$. On veut obtenir l'entier $c_1$ représentant $C[1:5]$ à partir de $c_0$ et $C[4]$ : $c_1 = 10(c_0 - 10^{3}\times 2) +1 = 10(c_0 - 10^{3}C[0]) + C[4]$.

Ainsi, on peut calculer $10^{m-1}$ en $\rO(\log m)$ opérations (mais $\rO(m)$ suffit). On obtient $c_{i+1}$ à partir de $c_i$ par : \[c_{i+1} = d\times(c_0 - d^{m-1}\times C[i]) + C[i+m], \]où $d=\abs{\Sigma}$.
Donc on obtient $c_{i+1}$ à partir de $c_i$ en un nombre constant d'opérations.

\paragraph{Conclusion}L'ensemble des $c_0,c_1,\ldots,c_{n-m+1}$ peut être obtenu en $\rO(m+n-m+1) = \rO(n)$.

\subsection{Représentation \og hachée \fg{}}

Soit $q\in \N$ assez grand. Il s'agit de calculer $$M,C_0,C_1,\ldots \mod q.$$
On pose 
\begin{align*}
\tilde{M} &= M \mod q \\
\tilde{C_0} &= C_0 \mod q\\
\tilde{C}_{i+1} &= d\footnotemark(\tilde{C_i}-d^{l-1}C[i])+C[i+l] \mod q.
\end{align*}
\footnotetext{Ici $d=10$ car on est en base décimale.}
\paragraph{Remarque}Il faut $\Theta(l_m)$ pour construire $\tilde{M},\tilde{C}_0$. Finalement, il faut $\rO(l_c-l_m +1)$ pour construire l'ensemble des $\tilde{c}_2,\tilde{c}_2,\ldots$.

\proposition{ 
Si $\tilde{C}_i\neq \tilde{M}$ alors $C_i\neq M$.
}{}

On peut utiliser cette propriété comme filtre pour ne pas effectuer tous les tests.

\begin{lstlisting}
function KarpRabin(C, M, d, q)
	lc = len(C)
	lm = len(M)
	h = d**(lm-1) % q
	m, c = 0, 0
	S = []
	for i from 0 to lm - 1 do
		m = (d*m + M[i]) % q
		c = (d*c + C[i]) % q
	for i from 0 to lc - lm do
		if m = c then
			if M[0:lm] = C[i:i+lm] then
				S = S + [i,]
		if i < lc - lm then
			c = (d*(c-C[i]*h) + C[i+lm]) % q
	return S					
\end{lstlisting}

\subsection{\'Etude de l'efficacité}
Supposons que $x$ est le nombre d'apparitions de $M$ dans $C$. Pour toutes les occurrences de $M$ dans $C$ on doit faire $x*l_m$ comparaisons.

De plus, le nombre de faux-positifs est borné par $\rO(l_c/q)$.

Ainsi, le nombre d'opérations est $\rO(l_c) + \rO(l_m(x+l_m/q))$. Si on prend $q\geq l_m$ alors le nombre d'opérations est en $\rO(l_c)$.

\end{document}






